\chapter{3--4 классы}

Не с таким торжеством, как в Безданах, но довольно торжественно и памятно прошло освящение
нашей Гавриловской школы. Около сорок\'{а} учеников выстроилось на школьной линейке. В ней
будут учиться и мелевские дети, и из деревень Дятковцы, Дед\'{у}шки и Поповщина. Дети
построены в две группы по классам: 1-й и 3-й классы, 2-й и 4-й. 1-й и 3-й будет учить пани
Хелена Чарковская, 2-й и 4-й~--- муж Хелены, директор Зыгмунд Чарковский. Кроме детей, много
народа: родители, какие-то незнакомые представители, Иказненский ксёндз, старообрядческий
поп из Буевщина и представители власти солтыс и вуйт. После речей ксёндз окропил святой
водой здание школы святой водой внутри и снаружи, а также и нас, детей. После этого вуйт
подал команду: <<Поднять наш польский государственный флаг-штандарт на открытие школы
предоставляется честь делегатам, побывавшим в Безданам Хлявье Хылинской и Михаилу Черкасу>>.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  Национальный флаг Польши состоит из двух равновеликих горизонтальных полос, верхняя
  полоса~--- белая и нижняя красная.

  На государственном флаге Польши размещён также герб в центре верхней полосы.
  После восстановления независимости Польши в 1918 г. бело-красный флаг был официально
  утверждён Сеймом 1 августа 1919 г. в качестве национального и с тех пор изменениям не
  подвергался.
\end{hist_info}

Мы подошли к флагштоку, стали потягивать верёвочку. Бело-красный польский штандарт поплыл вверх и на вершине затрепетал от ветра, а в это время пели польский государственный Гимн:

\begin{verse}
Ещё Польска не згинэла \\
Пуки мы жыемы\ldots
\end{verse}

Прозвенел звонок, и начались школьные трудовые будни\ldots Учителя, чета Чарковсикх~--- это
молодые, очень образованные, талантливые педагоги. Они были выходцами из Кресув~---
восточных окраин тогдашней Польши. Теперь это западная часть Беларуси, а тогда она была
оккупирована поляками.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  З\'{а}падная Белоруссия~--- часть современной Беларуси, находившаяся после
  Советско-польской войны, согласно Рижскому договору (1921), в составе Польши до польского
  похода РККА в сентябре 1939 года.
\end{hist_info}

Итак, Чарковские хорошо знали сельскую жизнь, мужицкие проблемы и трудности. Главное~---
они любили детей и старались дать им не только хорошие знания, но и превратить их школьную
жизнь в радость.

У многих детей, в том числе и у меня, было малокровие. На уроках средний палец руки
становился белым-белым, омертвелым, бескровным. Учитель вытребовал от властей приезда в
школу врача. После обследования детей врач дал заключение~--- малокровие~--- у многих.
Таким детям нужен рыбий жир. Учитель добился того, чтобы власти бесплатно выдали несколько
литров рыбьего жира <<трана>>~--- так его называли. И каждый день, кому было назначено,
учитель наливал целую ложку трана и вливал его в рот каждому. После этого лечения кровь из
пальца не пропадала.

Помнится, учителя водили нас на экскурсию к пану Хылинскому посмотреть и послушать радио.
Оно было у него одного на всю округу. Вещь очень дорогая, даже учителя не в состоянии были
его купить. Пока учитель не объяснил нам, примитивно, как оно работает, я представлял себе,
как какие-то маленькие человечки сидят внутри этой коробки, разговаривают, поют\ldots

Развивали в нас учителя и любознательность, и способности, играли с нами в подвижные игры:
два огня, догонялки. Как-то после уроков пан Чарковский предложил запустить воздушного
змея, которого он сделал для своего сына Лешека. До чего же было интересно! Мы наблюдали,
как змей парит в воздухе, то выше, то ниже. Даже взрослые удивлялись, ведь это было в
диковинку у нас. Чарковские организовали в школе драмкружок. Конечно, дети мы были ещё
небольшие, но всё же учителя нашли пьесу по нашему возрасту, и, что интересно, привлекли
несколько взрослых из местной молодёжи. Разучивали с детьми песни, учили декламировать
стихи. Помнится, готовили мы представление к костёльному престольному празднику в Иказни
(это наша парафия). Оно проходило в здании школы. Были приглашены родители и просто
желающие, а желающих было много. Ведь тогда никто не видел ни концертов, ни артистов. Это
было впервые, и зрителей было много. Помню, что пьеса была весёлая, но поучительная. Сюжет
был таков: у отца было три сына, два работящих, а третий к наукам охоч, а его заставляли
делать домашние сельские работы. Вот он и выполнял как-то по-научному, необычно. Выходило у
него смешно, не по-деревенски. Вот этого сына я и играл. Все смеялись до слёз. Концерт
прошёл с большим успехом и ещё долго в Мелевцах вспоминали его, а при встрече со мной
говорили: <<Ну ты и артист, ну и почудил\ldots>>.

Учитель пан Чарковский относился ко мне очень хорошо, не запрещал писать левой рукой,
хвалил меня за ум и прилежание. Вот случай, когда он узнал о моих других способностях.

Помнится, суббота, осенний тёплый день, уроки закончились. Я собирал сумку, чтобы скорее
бежать домой, но учитель задержал меня и попросил побыть немного с их сыном Лешеком, так
как им с женой куда-то нужно было сходить. Я с удовольствием согласился. Мы стали играть в
подвижные игры, колыхались на качелях~--- колысках. Играли в прятки, стреляли из лука (у
Лешека был хороший, сделанный его отцом, лук и стрелы). Набегавшись, сели на лавочку за
садом отдышаться. В небе услышали крик журавлей. Нашли глазами их клин, долго-долго
смотрели им вслед. Потом перевели взгляды на берёзовую рощу, растущую в трёхстах метрах от
нас. Я сказал Лешеку:

--- Берёзы осенью какие красивые, прямо золотые, а осины вон~--- красные и бордовые, от них
глаз не оторвать.

--- Да, здесь красиво. Там, откуда мы приехали, тоже был лес, только сосновый, но там не
было гор, как у вас,~--- ответил Лешек.

--- Наши горы хотя и невысокие, они и названия имеют, и обе легендарные,~--- я показал
рукой,~--- Вон та гора, покрытая низким сосоником, называется Козлова, а та, со стороны
Тумашковского болота у Дедушек, называется Капиня. Хочешь, я расскажу тебе в стихах об этой
горе?

--- Хочу,~--- сказал Лешек.

И я начал читать ему наизусть поэму о горе Капине, ведь её я знал наизусть. Лешек слушал
меня внимательно. Видно было, что сюжет ему очень понравился. Во время чтения сзади к нам
незаметно подошёл вернувшийся пан Чарковский и стал незаметно у яблони. Не перебивал,
внимательно слушал. Когда я окончил, вдруг сзади услышал вопрос:

--- Скажи, Михал, а в какой книжке ты прочитал и выучил наизусть эту легенду про вашу
Мелевскую Капиню?

--- Эта легенда не из книги. Её простыми словами рассказал мне мой папа, а я рассказываю
стихами собственного сочинения.

--- Так это ты сам сочинил такой длинный верш?

--- Я, не верите? Спросите у моей мамы. Он у меня записан в сочинительной тетради, дома.

--- Интересно, интересно,~--- сказал учитель,~--- я завтра зайду к вам. Очень хочется
почитать твою сочинительную тетрадку.

Завтра было воскресенье. Под вечер пришёл домой к нам пан учитель. Мама волновалась, что
при нашем убранстве стыдно будет принимать такого высокого гостя. Но пан Зыгмунд запросто
сел на предложенную ему табуретку и сказал:

--- Пани Доминика, я вчера узнал, что ваш Михась пишет стихи. Покажите мне тетрадь, о
которой он мне вчера говорил.

Мама подала ему синюю тетрадку, на обложке которой буквами польского алфавита было написано
<<Капиня, легенда, придуманная Михасём Черкасом>>. Мама волновалась, теребя концы платка. А
у меня, казалось, вырвется сердце из груди. Что-то долго смотрит он на запись на обложке.
Долго всматривается в текст первого листа.

--- Читать мне твой почерк трудно, ты сядь около меня, читай сам, а мы с мамой твоей
послушаем.

Учитель молчал, слушал внимательно, не остановил ни разу. И только когда я произнёс
последние слова, он тут же их повторил: <<Цяпер на Капіні трава разраслася, і толькі
лягенда для нас засталася>>. Об услышанной похвале и удивлении учителя из скромности я
рассказывать не стану. Он попросил меня прочитать и другие мои стихи. У меня была ещё
легенда о Козловой горе (про клад под землёй), стихи о природе, какие-то деревенские
зарисовки\ldots Помню, в конце учитель сказал маме:

--- Да, пани Доминика, пан Бог щедро одарил вашего сына талантом поэта, надо во что бы то
ни стало развивать этот талант, учить и учить.

Мама говорит:

--- Пан Бог дал моему Михаську не только талант поэта. Посмотрите, как он хорошо рисует.

Положила на стол рисовальную тетрадь с моими рисунками. Это было моё копирование
понравившихся мне рисунков. Учитель цокал языком, восхищался:

--- А это что?~--- вдруг он спросил, удивляясь,~--- образ Матки Боской? Ты рисовал?!

Мама почувствовала в его словах не только удивление, но и допущенный её сыном грех,
ответила:

--- Приходит как-то наша селянка, Зэнусиха, и просила Михаська нарисовать: <<Михасёк,
посмотри на этот небольшой образок Матки Боской? Может, ты его увеличишь? Нарисуешь на
большем листе? Я его помещу в рамочку, посвенчу в костёле и буду молиться>>. Рисунок у
Михася, мне кажется, получился хороший, похожий на фабричный, но никак у него не получается
такого блеска в глазах, какой должен придавать ей святость. Рисует он левой рукой. А левая,
говорят, чёртова рука. Вот пока не получится этот блеск в очах, Михасёк и не показывает
никому этот свой рисунок. Теперь вот музыкой увлечься задумал. Услышав, как на скрипке
играет дядька Брысь, сын не даёт нам покоя: <<Если нет за что купить, хоть сделаем с папой
самодельную скрипку. Её музыка мне всё время стоит в ушах. Я хочу играть на скрипке>>. И
что вы думаете, пан учитель? Сделали они вот какую ломачину, и он уже на ней играет. Струн
для него достать не могли, так использовали овечьи кишки~--- скрутили, высушили, натянули.
Для изготовления смычка использовали волосы конского хвоста, а канифоль заменили сосновой
смолой. Упросили дядьку Брыся. Пришёл, помог настроить скрипку, показал приёмы игры. Сыграл
ему несколько упражнений, сказал повторить. Он повторил. Пан Брысь сказал: <<Дело пойдёт,
тренируйся>> Вот и вся наука. А Михасёк у нас смышлёный. Он стал запоминать на слух, в
каком месте на грифе и какая струна должна быть прижата, чтобы получился нужный ему
музыкальный звук. Я и сама в этом ничего не понимаю, а он ищет, находит, радуется своей
находкой. И вот самоучкой уже играет две наши белорусские песни. Сыграй, сынок, для пана
учителя.

Я принял от мамы скрипку, проверил настройку, подтянул первую струну (она часто
расслаблялась) и заиграл <<Ты ж мая, ты ж мая, перапёлачка>>, а потом, как говорится,
вдарил <<А Лявоніху Лявон палюбіў, Лявоніхе чаравічкі купіў>>. К моему и маминому
удивлению, учитель, этот поляк под мой аккомпанемент допел куплет песни до конца:
<<Лявоніха, душа ласкавая, чаравічкамі палясківала\ldots>>.

--- И здесь ты меня удивил, Михасёк! Когда я увидел эту самодельную, как говорила твоя
мама, ломачину, я, признаюсь, в душе посмеялся. Разве можно на этом некрашенном полене
что-то играть? Но, как говорит пословица, золото и в п\'{о}пеле видать. Твой природный талант, твоя разносторонняя одарённость должна развиваться и получать квалифицированную помощь. Я покажу твои верши и рисунки повятовому начальству и ксендзу. Вместе подумаем, как развить в вашем Михаське этот Божий дар, который даётся немногим.

Учитель забрал тетради со стихами и рисунками.

--- Скрипку,~--- говорит,~--- брать пока не буду, тренируйся, играй, может быть, тебе
придётся на ней играть для более высоких специалистов\ldots>>

Как знать, если бы не война, как сложилась бы моя судьба, как развились бы мои
способности\ldots
